## 【考察】何故(−1)×(−1)＝1となるのか

<!-- MathJax -->
<script type="text/x-mathjax-config">MathJax.Hub.Config({tex2jax:{inlineMath:[['\$','\$'],['\\(','\\)']],processEscapes:true},CommonHTML: {matchFontHeight:false}});</script>
<script type="text/javascript" async src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/mathjax/2.7.1/MathJax.js?config=TeX-MML-AM_CHTML"></script>

中学1年の数学で、負の数と負の数を掛けると正の数になると教わった。
教科書の説明では、掛ける数を1つずつ減らしていったときの規則性から、そのように考えるのが自然である、と記載されていたと思う。

\begin{align}
	(-1) \times 2    &= -2, \\\\  
	(-1) \times 1    &= -1, \\\\  
	(-1) \times 0    &= 0,  \\\\  
	(-1) \times (-1) &= 1,  \\\\  
	                 &\vdots
\end{align}

当時はその説明で納得していた。
だが、中学2年の数学で証明を学習して以来、等式 $(-1) \times (-1) = 1$ も証明されるべきだと考えるようになった。

大学で数学科に進学し、集合論の講義で整数の定義を学んだ。
その内容に基づけば、 $(-1) \times (-1) = 1$ を数学的に証明することはできる。
しかし、その証明を見たところで、多くの人は納得しないだろう。
というのは、そもそも

\\[
	(-1) \times (-1) = 1
\\]

が成り立つように整数と乗法（掛け算）を定義しているからだ。
つまり、数学者の間には「 $-1$ と $-1$ を掛けたら $1$ になるべきだ」という共通認識があり、それが実現されるように整数を構築しているのである。

では、何故 $(-1) \times (-1)$ が $1$ に等しくなるべきなのか。
これは多くのWebサイトで既に説明がなされているが、以下では自分なりに深めて考察しようと思う。
なお、 $(-1) \times (-1) = 1$ の数学的な証明も付録に記載している。
（ただし、基礎的な集合論の知識が必要になる。）

## 自然数の性質

整数は自然数を拡張して構成される。
自然数は、人が物を数えたり順番を付けたりする際に用いる最も根源的な数である。
ここでは自然数を所与とし、自然数に関する定理は既に証明されたものとして考察を進める。
なお、集合論の一般的な流儀に従い、 $0$ も自然数に含める。

自然数には加法（足し算）と乗法（掛け算）が定義されており、様々な等式が成り立つ。
以下、 $l,\ m,\ n$ を自然数とする。

まず、どのような自然数に $0$ を足しても値は変わらない。
このような数を単位元と呼ぶ。
つまり、 $0$ は加法に関する単位元である。

**加法の単位元**

\\[
	0 + n = n + 0 = n
\\]

同じく、どのような自然数に $1$ を掛けても値は変わらない。
すなわち、 $1$ は乗法に関する単位元である。

**乗法の単位元**

\\[
	1 \times n = n \times 1 = n
\\]

加法は2つの数に対して定義される演算であるから、3つの自然数を足す場合はその順番が複数考えられる。
結合則は、左から先に加えても右から先に加えても結果が変わらないことを保証する。

**加法の結合則**

\\[
	(l + m) + n = l + (m + n)
\\]

同様に、乗法も結合則を満たす。

**乗法の結合則**

\\[
	(l \times m) \times n = l \times (m \times n)
\\]

加法と乗法の間に成り立つ関係として、次の分配則がある。

**分配則**

\begin{align}
	l \times (m + n) = l \times m + l \times n \\\\  
	(m + n) \times l = m \times l + n \times l
\end{align}

ここで、慣例に従い乗法は加法よりも結合度が強いものとする。
つまり、括弧が付かない限り足し算よりも掛け算を先に計算するということである。

また、 $0$ にはどのような自然数を掛けても $0$ であるという性質を持つ。
このような数を吸収元と呼ぶ。
すなわち、 $0$ は乗法に関する吸収元である。

**乗法の吸収元**

\\[
	0 \times n = n \times 0 = 0
\\]

これらはいずれも自然数が満たすべき基本的な性質である。
より踏み込んで言えば、人が物を数える際に当然成り立ってほしい等式ということである。

## 整数の構成

続いて、自然数を拡張して整数を構成する。
整数を導入するのは、その方が便利だからである。
具体的なメリットは、減法（引き算）が定義できるということだ。

対象を加える操作を加法と呼ぶのなら、対象を取り除く操作が減法に対応する。
例えば、目の前に小石が2個あるとする。
そこに小石を3個加えると5個になるが、これを数式で書けば次のようになる。

\\[
	2 + 3 = 5
\\]

逆に、目の前にある5個の小石から3個の小石を取り除くと2個になる。
これを数式で表したものが減法である。

\\[
	5 - 3 = 2
\\]

では、今残っている2個の小石から3個の小石を取り除くとどうなるか？
2個の小石を取り除いた時点で目の前には小石が残らない、すなわち0個になる。

\\[
	2 - 2 = 0
\\]

つまり、自然数の範囲では減法が自由に定義できない。
これは不便なので、便宜上〈1個不足した状態〉を表現するために $-1$ という数を導入する。

\\[
	-1 = 0 - 1
\\]

そうすれば、先ほどの演算は次のように表現される。

\\[
	2 - 3 = -1
\\]

一般に、 $0$ でない自然数 $k$ に対し〈 $k$ だけ不足した状態〉を $-k$ と表す。
これらを自然数に加えて構成された数を整数と呼ぶ。

\\[
	\dots,\ -3,\ -2,\ -1,\ 0,\ 1,\ 2,\ 3,\ \dots
\\]

整数のうち $0$ より小さいものを負、 $0$ より大きいものを正と呼ぶことにする。

## 整数における演算

先ほど見たように、自然数には加法（足し算）と乗法（掛け算）が定義されていた。
今、自然数を拡張して整数を定義したので、整数にも加法を乗法を定義したい。

では、どのように定義するのが妥当だろうか。
先ほど新しく整数を作ったように、どのような演算を定義しようとも人間の自由である。
とは言え、そもそも負の整数は〈不足した状態〉を表す目的で導入したので、次の等式は成り立つべきだろう。

\\[
	-n + n = 0
\\]

それに加え、整数の実用性を考えると次の原理がどうしても必要になる。

**原理**
自然数において成立する等式は、そのまま整数でも成り立つ。

すなわち、「自然数の性質」の節で提示した種々の等式は $l,\ m,\ n$ が整数だとしても成立してほしい。
そうでなければ、 $l,\ m,\ n$ の正負に応じて等式を場合分けしなければならなくなり、非常に面倒である。
心理的にも、この原理を受け入れるのはそれほど違和感が無いように思う。

実は、この原理を認めると $(-1) \times (-1) = 1$ が以下のように導出できる。

まず、 $0$ は加法の単位元だから次が成り立つ。

\\[
	(-1) \times (-1) = (-1) \times (-1) + 0
\\]

右辺は $0 = -1 + 1$ の代入で次のように変形される。

\\[
	(-1) \times (-1) + 0 = (-1) \times (-1) + (-1 + 1)
\\]

更に、加法の結合則から次が成り立つ。

\\[
	(-1) \times (-1) + (-1 + 1) = ((-1) \times (-1) + (-1)) + 1
\\]

ここで、 $1$ は乗法の単位元であるから次が成り立つ。

\\[
	((-1) \times (-1) + (-1)) + 1 = ((-1) \times (-1) + (-1) \times 1) + 1
\\]

すると、分配則より次を得る。

\\[
	((-1) \times (-1) + (-1) \times 1) + 1 = (-1) \times (-1 + 1) + 1
\\]

再び $-1 + 1 = 0$ を用いて次を得る。

\\[
	(-1) \times (-1 + 1) + 1 = (-1) \times 0 + 1
\\]

ここで、 $0$ は乗法の吸収元だから次が成り立つ。

\\[
	(-1) \times 0 + 1 = 0 + 1
\\]

すると、 $0$ が加法の単位元であることから次を得る。

\\[
	0 + 1 = 1
\\]

以上の等式を繋げれば、目的の等式が導かれる。

\\[
	(-1) \times (-1) = 1
\\]

## まとめ

何故 $(-1) \times (-1) = 1$ となるのか。
これは根源的な問いであり、正確に考察するには整数やその上に定められた演算の定義にまで立ち戻る必要がある。
そもそも負の数と負の数を掛けるとはどういうことなのか、直感的に理解することは難しい。

しかし、自然数の上で成立する定理を単純に拡張しようとすれば、結局のところ $(-1) \times (-1)$ は $1$ 以外にあり得ない。
そして、そのように構築された数の体系が自然科学を記述する上でも有用だったからこそ、現在に至るまでその定義が受け入れられているのだろう。

## 付録

この節では整数とその上の加法・乗法を定義した上で $(-1) \times (-1) = 1$ の数学的な証明を与える。
ただし、整数やその上の演算を定義する方法に唯一の正解が有る訳ではない。
これから述べる方法もあくまで1つの流儀である。

前提として、自然数全体からなる集合

\\[
	\mathbb{N} = \lbrace 0,\ 1,\ 2,\ 3,\ \dots \rbrace
\\]

とその上の加法・乗法は既に定義されているものとし、「自然数の性質」の節で述べたような基本的な定理も所与とする。
また、記号 $\times$ は別の意味でも用いるため、乗法を $\cdot$ で表し、場合によっては省略する。

最初に、直積集合 $\mathbb{N} \times \mathbb{N}$ 上の関係 $\sim$ を次で定義する。

\\[
	(a,b) \sim (c,d) \iff a + d = b + c
\\]

この関係は同値関係であるから、商集合 $(\mathbb{N} \times \mathbb{N}) / \sim$ が定まる。
そこで、この商集合を $\mathbb{Z}$ と書く。

\\[
	\mathbb{Z} = (\mathbb{N} \times \mathbb{N}) / \sim
\\]

また、 $(a,b) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N}$ に対し、その同値類を $[(a,b)]$ で表す。

\\[
	[(a,b)] = \lbrace (c,d) \in \mathbb{N} \times \mathbb{N} \mid (a,b) \sim (c,d) \rbrace
\\]

（後で確認するが、この元が整数 $a - b$ に対応する。）

続いて、集合 $\mathbb{Z}$ 上の加法・乗法を次で定める。
（これらはwell-definedである。）

\begin{align}
	[(a,b)] + [(c,d)] &= [(a + c, b + d)] \\\\  
	[(a,b)] \cdot [(c,d)] &= [(ac + bd, ad + bc)]	
\end{align}

すると、自然数で成り立つような結合則や分配則といった性質がそのまま $\mathbb{Z}$ にも引き継がれる。
更に、 $\mathbb{Z}$ において $[(0,0)]$ は加法の単位元となり、 $[(1,0)]$ は乗法の単位元となる。

今、写像 $\iota : \mathbb{N} \to \mathbb{Z}$ を次で定める。

\\[
	\iota(n) = [(n,0)]
\\]

この写像は単射であり、かつ加法・乗法の構造を保つ。
そこで $\iota$ により $\mathbb{N}$ を $\mathbb{Z}$ の部分集合とみなすことにする。
そして、自然数 $n$ に対し、 $\mathbb{Z}$ の元 $[(n,0)]$ を $n$ とも表記する。
また、 $\mathbb{Z}$ において

\\[
	[(n,0)] + [(0,n)] = [(0,n)] + [(n,0)] = [(0,0)]
\\]

が成り立つことを踏まえ、 $[(0,n)]$ を $-n$ と表す。
そうすれば上式は次のように表される。

\\[
	n + (-n) = (-n) + n = 0
\\]

更に、 集合 $\mathbb{Z}$ は以下のような非交差和で表される。

\\[
	\mathbb{Z} = \lbrace -k \mid 0 < k \in \mathbb{N} \rbrace \sqcup \lbrace 0 \rbrace \sqcup \lbrace k \mid 0 < k \in \mathbb{N} \rbrace
\\]

すると 任意の $x \in \mathbb{Z}$ には加法の逆元が存在することになるから、それも $-x$ と記す。
（この記号は先ほど導入した記法 $-n = [(0,n)]$ と矛盾しない。）
そこで、集合 $\mathbb{Z}$ 上の減法を次で定める。

\\[
	x - y = x + (-y)
\\]

これに基けば、最初に定義した同値類 $[(a,b)]$ は $a - b$ に一致することが分かる。
以上より、集合 $\mathbb{Z}$ は所望の性質を満たしているから、その元を整数と呼ぶことにする。

このように整数が定義されれば、等式 $(-1) \cdot (-1) = 1$ は次のように証明される。

\\[
	(-1) \cdot (-1) = [(0,1)] \cdot [(0,1)] = [(0 \cdot 0 + 1 \cdot 1, 0 \cdot 1 + 1 \cdot 0)] = [(1,0)] = 1
\\]

[Math](../README.md)
