中学1年の数学で、負の数と負の数を掛けると正の数になると教わった。
教科書の説明では、掛ける数を1つずつ減らしていった時の規則性から、そのように考えるのが自然である、と記載されていたと思う。
```math
\begin{align}
	(-1) \times 2    &= -2, \\
	(-1) \times 1    &= -1, \\
	(-1) \times 0    &= 0,  \\
	(-1) \times (-1) &= 1,  \\
	                 &\vdots
\end{align}
```
当時はその説明で納得していた。
だが、中学2年の数学で証明を学習して以来、等式 $(-1) \times (-1) = 1$ も証明されるべきだと考えるようになった。

大学で数学科に進学し、集合論の講義で整数の定義を学んだ。
その内容に基づけば、 $(-1) \times (-1) = 1$ を数学的に証明することはできる。
しかし、その証明を見たところで、多くの人は納得しないだろう。
というのは、そもそも
```math
	(-1) \times (-1) = 1
```
が成り立つように整数と乗法（掛け算）を定義しているからだ。
つまり、数学者の間には「 $-1$ と $-1$ を掛けたら $1$ になるべきだ」という共通認識があり、それが実現されるように整数を構築しているのである。

では、何故 $(-1) \times (-1)$ が $1$ に等しくなるべきなのか。
これは多くのWebサイトで既に説明がなされているが、以下では自分なりに深めて考察しようと思う。
なお、 $(-1) \times (-1) = 1$ の数学的な証明も付録に記載している。
（ただし、基礎的な集合論の知識が必要になる。）

## 自然数

整数は自然数を拡張して構成される。
自然数は、人が物を数えたり順番を付けたりする際に用いる最も根源的な数である。
ここでは自然数を所与のものとし、自然数に関する定理は既に証明されたものとして考察を進める。
なお、集合論の一般的な流儀に従い、 $0$ も自然数に含める。

自然数には加法（足し算）と乗法（掛け算）が定義されており、様々な性質を持つ。
以下、 $l,\  m,\  n$ を自然数とする。

*加法の単位元*
```math
	0 + n = n + 0 = n
```

*加法の結合則*
```math
	(l + m) + n = l + (m + n)
```





